\chapter{Conceitos da Solução}
Este capítulo define o material utilizado no desenvolvimento do projeto, bem como a metodologia adotada na implementação da solução. Além disso, é abordado em detalhes as modificações feitas no módulo de autoria, no modelo de dados e no Método de Sequenciamento Adaptativo.

\section{Material Utilizado}
Se tratando de software, os utilizados no projeto foram:
\begin{itemize}
	\item Linguagem de programação Ruby~\footnote{\url{https://www.ruby-lang.org}} 1.9.3-p551;
	\item Linguagem de programação CoffeeScript~\footnote{{\url{http://coffeescript.org}}} 1.6.1;
	\item \textit{Framework full-stack} de aplicação web Ruby on Rails~\footnote{\url{http://rubyonrails.org}} 3.2.12;
	\item Ruby Version Manager (RVM)~\footnote{\url{https://rvm.io}} 1.29.2;
	\item Sistema gerenciador de banco de dados NoSQL MongoDB~\footnote{\url{https://www.mongodb.com}} 3.4.9;
	\item Editor de texto gVim~\footnote{\url{http://www.vim.org}} 8.0.1272;
	\item Sistema operacional Arch Linux~\footnote{\url{https://www.archlinux.org}}.
\end{itemize}

A respeito de hardware, esta é a configuração atual do computador onde o projeto foi desenvolvido:
\begin{itemize}
	\item Processador: Intel Core i7{-}4770 CPU @ 3.40 GHz;
	\item Memória: 2x Kingston 99U5474{-}026.A00LF 4 GB DIMM DDR3 1333 MHz;
	\item Placa mãe: ASRock H81M{-}VG4 R2.0, BIOS versão P1.50;
	\item Armazenamento: Western Digital WD10EZEX{-}00BN5A0 1 TB 7200 RPM.
\end{itemize}

\section{Metodologia de Desenvolvimento}
Como o trabalho trata da implementação de uma funcionalidade nova em ADAPTFARMA, a metodologia da solução adotada foi o modelo de desenvolvimento de software iterativo e incremental.

No modelo incremental, o primeiro incremento entrega as funcionalidades principais do software e os incrementos subsequentes entregam funcionalidades não essenciais do software. O software nesse estado já pode ser utilizado pelo usuário final e os próximos incrementos são baseados na avaliação do usuário sobre o software. O processo se repete até que o produto final esteja completo. Esse tipo de desenvolvimento foca em incrementos completamente funcionais e sem incompatibilidades com incrementos passados que já foram entregues, promovendo uma plataforma de avaliação do usuário para com a equipe de desenvolvimento~\cite{Pressman2010}.

Desse modo, o modelo iterativo e incremental propõe o desenvolvimento de software em iterações, onde em cada iteração realiza-se um incremento. Uma iteração pode ser constituída de uma ou mais atividades de engenharia de software como, por exemplo, análise e design, modelagem, implementação e testes.

Além de serem desenvolvidos módulos novos na ferramenta, também foram feitas manutenções no editor de páginas e no algoritmo MSA. De acordo com o padrão ISO/IEC 14764:2006~\cite{ISOIEC14764}, existem cinco tipos de manutenção de software:
\begin{itemize}
	\item Manutenção adaptativa: modificação de software, após implantação, com o objetivo de deixá-lo funcionando em um ambiente que sofre ou sofreu mudanças.
	\item Manutenção corretiva: modificação de software, após implantação, para corrigir problemas descobertos durante seu funcionamento em produção.
	\item Manutenção de emergência: manutenção não agendada para manter o sistema temporariamente em funcionamento.
	\item Manutenção perfectiva: modificação de software, após implantação, com foco em deixar o sistema com maior desempenho e estabilidade.
	\item Manutenção preventiva: modificação de software, após implantação, para detectar e corrigir falhas no software antes que estas se tornem falhas operacionais.
\end{itemize}

No caso do trabalho atual, as manutenções realizadas são perfectivas, pois têm o objetivo de aprimorar o editor de páginas e o algoritmo MSA de ADAPTFARMA, adicionando uma funcionalidade que torna a ferramenta mais completa para o autor dos objetos de aprendizagem.

\section{A Ferramenta de Autoria ADAPTFARMA}
ADAPTFARMA é uma versão modificada de FARMA (Ferramenta de Autoria para a Remediação de erros com Mobilidade na Aprendizagem), uma ferramenta de autoria web destinada à criação e manutenção de objetos de aprendizagem~\cite{Marczal2014}.

Em relação à taxonomia definida por \citeonline{Wiley2002}, ADAPTFARMA se encaixa no tipo combinação aberta, pois provê ao autor do OA a possibilidade de incluir texto, vídeos, imagens e \textit{links}.

	\subsection{Modelagem Orientada a Objetos}
	Como é observado na figura~\ref{fig:models}, a modelagem de ADAPTFARMA foi realizada de forma a permitir que um objeto de aprendizagem (\texttt{Lo}) possa ter várias introduções e exercícios, assim como exercícios possam ter várias questões. Ainda, a modelagem de respostas tem suporte para armazenar a última resposta do aluno, bem como o número de tentativas, havendo um limite máximo para cada questão.

	Também há a possibilidade de montar turmas de alunos. Várias turmas podem ter vários OAs e vice-versa, sendo que consegue-se saber a última solução proposta por algum dos alunos da turma e o número de tentativas de cada questão. É necessário se cadastrar no sistema para entrar em uma turma.

	A respeito de relatórios, o ambiente ADAPTFARMA consegue guardar tanto a quantidade total de exercícios feitos quanto a quantidade de exercícios que foram realizados corretamente pelo aprendiz.

	Outras características da ferramenta se destacam, como a possibilidade da retroação a respostas, permitindo ao professor-autor voltar ao contexto exato da resposta de um certo estudante. Também é possível postar comentários, visualizar estatísticas sobre o desempenho dos estudantes e requisitar OAs.

	\begin{figure}[H]
		\conteudoFigura%
		[O autor {[2017]}]
		{.9\textwidth}
		{diagramas/models.png}
		{Diagrama de classes de ADAPTFARMA}
		{fig:models}
	\end{figure}

	\subsection{Arquitetura}
	A arquitetura de software de ADAPTFARMA é composta de três módulos principais: módulo de autoria, módulo de interação e módulo de monitoramento ou acompanhamento, conforme apresentado no esquema da figura~\ref{fig:arquitetura-adaptfarma}.

	\begin{figure}[h]
		\conteudoFigura%
		[\citeonline{Silva2015}]
		{.7\textwidth}
		{diagramas/arquitetura-funcionalista-eps-converted-to_portugues.pdf}
		{Arquitetura de ADAPTFARMA}
		{fig:arquitetura-adaptfarma}
	\end{figure}

		\subsubsection{Módulo de Autoria}
		O módulo de autoria é responsável por fazer a interface entre o autor do OA e a ferramenta, proporcionando um editor WYSIWYG (\textit{What You See Is What You Get}) que fornece a possibilidade de inserção de texto, vídeos, imagens e \textit{links}, tanto nas páginas de introdução, quanto nas páginas de exercício.

		Esse módulo é subdividido em autoria de introduções (parte teórica) e autoria de exercícios (parte prática). Cada introdução contém título, enunciado e subtópico. Os exercícios incluem enunciados, questões e um construtor de dicas para as questões. Dessa forma, o autor do OA pode incluir um número variado de questões para cada exercício. Cada questão deve ter título, enunciado e uma resposta correta, sendo esta última uma expressão algébrica ou aritmética, podendo também escolher sua precisão em casas decimais para comparação com a resposta do aprendiz. Além disso, o construtor de dicas provê \textit{feedback} imediato ao aluno, após um número arbitrário de tentativas sem sucesso para solucionar a questão. Os construtores de introduções, exercícios e dicas apresentam um editor WYSIWYG, com funcionalidades similares às funcionalidades dos processadores de texto modernos.

		Para a área de Ciências Exatas, a ADAPTFARMA possui um módulo avaliador de expressões aritméticas e algébricas para a correção automática de questões, abrindo possibilidade para criação de objetos de aprendizagem para as áreas de Matemática, Física, Química, entre outras.

		\subsubsection{Módulo de Interação}
		O módulo de interação realiza a interface entre aluno e objeto de aprendizagem. A função desse módulo é reunir introduções, exercícios, questões e remediações para que estes sejam exibidos como uma sequência de páginas web.

		Esse módulo conta com um teclado virtual para resolução de questões que é capaz de validar a entrada antes que seja submetida, evitando assim erros de sintaxe por parte do aprendiz. Na figura~\ref{fig:teclado-virtual} é possível ver como o aprendiz pode interagir com o OA para solucionar uma questão.

		\begin{figure}[h]
			\conteudoFigura%
			[O autor {[2017]}]
			{.3\textwidth}
			{telas/teclado-virtual.png}
			{Teclado virtual para resolução de questões}
			{fig:teclado-virtual}
		\end{figure}

		Especificamente no módulo de interação é implementado o Método de Sequenciamento Adaptativo, cujo objetivo é adaptar, dinamicamente, o grau de dificuldade das questões de um OA baseado no desempenho do aprendiz, tal que os exercícios são apresentados em ordem crescente de dificuldade, contribuindo assim para que o aluno não se sinta desmotivado caso as questões do OA sejam demasiadamente fáceis ou difíceis.

		\subsubsection{Módulo de Monitoramento ou Acompanhamento}
		O módulo de monitoramento apresenta relatórios de avaliação e proporciona ao professor-autor uma forma de acompanhar o desempenho do aprendiz. O módulo permite ao professor acessar o contexto de aprendizagem do aluno, podendo checar em que momento ele acertou ou errou uma determinada questão. Esse componente está organizado em três partes: indexador de respostas, modelo do estudante e retroação a respostas.

		O indexador de respostas armazena todas as respostas submetidas pelo aprendiz, sejam elas corretas ou não. Além disso, todo o contexto no momento da submissão da resposta é salvo, incluindo alguns dados adicionais, tais como: número de tentativas, data e hora de ocorrência da resposta, se foi correta ou não, para qual OA e de qual exercício a resposta pertence. Para a correção das questões, o módulo avaliador de expressões algébricas e aritméticas compara a resposta de referência com a resposta fornecida pelo aprendiz e, assim, o contexto completo da resposta é salvo no banco de dados.

		O modelo do estudante provê informações sobre a interação do usuário com o OA. As informações podem ser o progresso em porcentagem do aluno em relação ao OA, interações em ordem cronológica (linha do tempo), motor de busca para pesquisa de respostas e um relatório de interação capaz de informar detalhadamente a interação de cada aprendiz, com número de questões corretas e incorretas e número de tentativas para cada questão.

		A retroação a respostas acontece quando é recuperado o contexto exato de onde uma resposta ocorreu por meio do indexador de respostas. O contexto recuperado pode ser visualizado tanto pelo aprendiz, quanto pelo professor. Por meio do módulo de troca de mensagens remotas é possível o professor prover \textit{feedback} ao aluno em determinada questão.

	\subsection{Visão Geral}
	De modo geral, os objetos de aprendizagem criados em ADAPTFARMA são compostos de páginas de introdução e páginas de exercício. As páginas de introdução apresentam textos, imagens e vídeos relacionados ao tema abordado pelo OA. Na parte de exercícios é apresentado um conjunto de questões relevantes ao assunto do OA, onde cada exercício pode conter várias questões.

	Pode-se ter uma ideia geral das características de ADAPTFARMA através de suas principais funcionalidades, exibidas na figura~\ref{fig:menu}, que englobam:
	\begin{itemize}
		\item criação e edição de objetos de aprendizagem;
		\item manutenção de turmas, onde os alunos podem ser matriculados;
		\item visualização de relatórios para acompanhamento individual e coletivo dos aprendizes;
		\item retroação a respostas, onde o professor pode recuperar o contexto exato de cada resposta provida à ferramenta.
	\end{itemize}

	\begin{figure}[H]
		\conteudoFigura%
		[O autor {[2017]}]
		{.2\textwidth}
		{telas/menu.png}
		{Menu principal de ADAPTFARMA}
		{fig:menu}
	\end{figure}

	\subsection{Manutenção de Objetos de Aprendizagem}
	O primeiro passo para a criação de um objeto de aprendizagem é o planejamento de seu conteúdo. O professor-autor deve planejar o tema do OA, a quantidade de páginas teóricas, a quantidade de páginas destinadas a praticar o conteúdo abordado e o número de questões em cada exercício, que pode ser variado. O objetivo do OA também deve ser definido, como forma de uma breve descrição abordando os principais assuntos que o material de aprendizagem tratará. Ademais, atenta-se para que todos os assuntos presentes nas questões sejam, preferencialmente, abordados pelas páginas de introdução.

	A próxima etapa começa com a elaboração de introduções, ou seja, o conteúdo teórico. A figura~\ref{fig:conteudos-oa} apresenta a tela de conteúdos do objeto de aprendizagem. Nela, o professor-autor pode visualizar mais detalhes das páginas de introdução e exercício, editá-las ou removê-las, além de poder ver a data e hora de criação e atualização de cada página. A criação de introduções e exercícios se dá através dos botões ``Adicionar Introdução'' e ``Adicionar Exercício'', postos no canto superior direito da página.

	\begin{figure}[h]
		\conteudoFigura%
		[O autor {[2017]}]
		{.7\textwidth}
		{telas/conteudos-oa.png}
		{Páginas de conteúdos do OA}
		{fig:conteudos-oa}
	\end{figure}

	O editor de páginas utilizado é o CKEditor 4~\footnote{\url{https://ckeditor.com/ckeditor-4}}. Na versão utilizada em ADAPTFARMA, ele provê várias funcionalidades para o professor poder expressar o conteúdo de aprendizagem com grande flexibilidade. Ele conta com funcionalidades básicas na interface como copiar, colar, recortar, desfazer e refazer. A formatação de texto é possível como qualquer outro processador de texto, podendo mudar o tamanho da fonte, estilo, família e cor. Possibilita também a itemização e enumeração. Além disso, consegue-se visualizar o código HTML que será gerado para apresentação na página, sem que seja necessário ao autor conhecer essa linguagem. Proporciona inclusão de \textit{links} e conta com inserção de tabelas, caracteres especiais e imagens (via URL ou \textit{upload}). Por fim, viabiliza a inclusão de vídeos para auxiliar no processo de aprendizagem.

	\begin{figure}[h]
		\conteudoFigura%
		[O autor {[2017]}]
		{.7\textwidth}
		{telas/ckeditor.png}
		{Exemplo de uso do CKEditor com texto, imagem e vídeo}
		{fig:ckeditor}
	\end{figure}

	Nesse sentido, objetos de aprendizagem de qualquer área de especialidade podem ser fabricados, porém com uma limitação. Como o módulo avaliador de expressões só permite a entrada de expressões algébricas e aritméticas, objetos de aprendizagem pertencentes a áreas de domínio que não possuirão respostas desse tipo deverão ter somente questões de múltipla escolha ou cuja resposta seja exatamente uma palavra.

	Na criação de uma introdução, o autor deve prover o título da introdução, seu conteúdo e, opcionalmente, se irá publicar a página ou não, onde todos usuários poderão ver a página se o OA também estiver publicado.

	Cabe ao professor definir a ordem das páginas, bastando clicar e arrastar o ícone ao lado do título da página para cima ou para baixo. Cada item é automaticamente renumerado, bastando atualizar a página para que a numeração seja refeita e a nova ordem seja salva no banco de dados. Essa ordem é utilizada para apresentação ao aprendiz, não importando a ordem de criação das páginas.

	Para a elaboração de questões e dicas, ADAPTFARMA fornece, assim como nas introduções e exercícios, o editor WYSIWYG CKEditor. Na figura~\ref{fig:questoes}, é possível ver seu título, a resposta correta, a precisão da comparação da resposta e seu conteúdo. Cada questão pode possuir múltiplas dicas, com cada uma sendo mostrada depois de um determinado número de tentativas sem sucesso para solucionar a questão. Além disso, há casos em que uma questão pode exigir mais de uma resposta correta. Para isso, o professor-autor deve separar as respostas de referência entre ``;'' (ponto e vírgula), como, por exemplo, ``-4;1''.

	\begin{figure}[h]
		\conteudoFigura%
		[O autor {[2017]}]
		{.7\textwidth}
		{telas/questoes.png}
		{Questões e dicas do OA}
		{fig:questoes}
	\end{figure}

	Para a formatação de fórmulas matemáticas, devido ao emprego da biblioteca JavaScript MathJax~\footnote{\url{https://www.mathjax.org}}, a ferramenta provê três opções de notação: MathML (\textit{Mathematical Markup Language})~\footnote{\url{https://www.w3.org/Math}}, TeX e AsciiMath~\footnote{\url{http://asciimath.org}}. Para o MathML, um código similar a HTML é usado com as \textit{tags} necessárias para operadores e operandos, porém não sendo tão usado devido à sua complexidade. A notação TeX é mais simples, bastando ao usuário circundar a expressão entre ``\$'' (cifrão). O formato AsciiMath é similar ao TeX, porém para usá-lo o usuário deve colocar a expressão entre `` \`\ '' (crase). Futuramente, a ferramenta integrará essas notações ao CKEditor, simplificando a formatação de expressões matemáticas. Exemplos de uso seguem na tabela~\ref{tab:notacoes-formulas}.

	\begin{table}[h]
		\ABNTEXfontereduzida%
		\centering
		\caption{Notações possíveis para a formatação de fórmulas matemáticas\label{tab:notacoes-formulas}}
		\begin{tabular}{lll}
			\toprule
			\textbf{Notação} & \textbf{Entrada} & \textbf{Saída} \\ \toprule
			MathML
			&
			\begin{lstlisting}[language=html]
<math>
	<msup><mi>c</mi><mn>2</mn></msup>
	<mo>=</mo>
	<msup><mi>a</mi><mn>2</mn></msup>
	<mo>+</mo>
	<msup><mi>b</mi><mn>2</mn></msup>
</math>
			\end{lstlisting}
			&
			$ c^2 = a^2 + b^2 $ \\ \midrule

			AsciiMath
			&
			\begin{lstlisting}
`sum_(i=1)^n i^3 = ((n(n+1))/2)^2`
			\end{lstlisting}
			&
			$ \sum_{i=1}^n i^3 = {(\frac{n(n+1)}{2})}^2 $ \\ \midrule

			TeX
			&
			\begin{lstlisting}
$\cos(2\theta) = \cos^2\theta - \sin^2\theta$
			\end{lstlisting}
			&
			$\cos(2\theta) = \cos^2\theta - \sin^2\theta$ \\ \bottomrule
		\end{tabular}
		\legend{Fonte: O autor {[2017]}}
	\end{table}

	\subsection{Manutenção de Turmas}
	Para disponibilizar o objeto de aprendizagem, o professor conta com a possibilidade de criação de uma turma para que esse OA seja utilizado. Outra forma de disponibilizá-lo é deixá-lo público para que todos os usuários da ferramenta possam visualizá-lo ou solicitar uma cópia. No caso de escolha de disponibilização por turma, o professor-autor a cria com um nome, código de acesso e um ou mais OAs. Também pode escolher se será aberta ou fechada, ou seja, se estará disponível para que alunos novos se inscrevam ou não.

	Na página de visualização das turmas criadas (figura~\ref{fig:turmas}), o autor conta com informações de data de criação da turma, número de alunos matriculados, podendo editá-la e ver mais detalhes.

	\begin{figure}[h]
		\conteudoFigura%
		[O autor {[2017]}]
		{.85\textwidth}
		{telas/turmas.png}
		{Turmas criadas}
		{fig:turmas}
	\end{figure}

	Entrando na página de detalhes da turma o professor pode efetuar a calibragem dos exercícios de cada OA da turma, cujo objetivo é calcular o grau de dificuldade de cada questão presente no OA, caso cada exercício tenha somente uma questão. Nessa mesma página, o professor ainda pode atualizar o progresso dos alunos em cada OA. Isso tem a função de buscar as questões respondidas dos alunos para que estas sejam processadas e, assim, possibilitar a visualização correta dos relatórios.

	Na página de execução do OA, a ferramenta consegue montar a sequência de páginas a ser visualizada através de um paginador, que permite ao aprendiz avançar, retroceder e escolher diretamente qual página deseja visitar. Para as questões respondidas, é apresentado ao aprendiz uma pequena tabela de todas suas respostas para a questão (onde ele pode retroagir) contendo a resposta, se foi correta ou não, o número da tentativa, data e hora de ocorrência e a quantidade de comentários fornecidos àquela resposta. Um exemplo de interação do aluno com o OA pode ser visto na figura~\ref{fig:oa}.

	\begin{figure}[h]
		\conteudoFigura%
		[O autor {[2017]}]
		{.7\textwidth}
		{telas/oa.png}
		{Objeto de aprendizagem em execução}
		{fig:oa}
	\end{figure}

	\subsection{Relatórios}
	Para consulta individual de respostas dos alunos, a ferramenta é capaz de emitir relatórios em formato tabular, apresentado na figura~\ref{fig:relatorio}. Os relatórios podem ser exibidos de acordo com as turmas criadas, os OAs presentes nas turmas e o aprendiz. Além disso, conta com uma barra de progresso, cujo cálculo é feito em relação ao número de respostas corretas. Na tabela, são apresentadas todas as questões do aprendiz selecionado, onde cada linha da tabela representa uma resposta. Há também a funcionalidade de exportar o relatório em formato XLS, para que este possa ser visto em formato de planilha.

	Outra maneira de obter as respostas dos alunos é realizando consultas. Essa consulta é feita com base nas turmas que o professor criou. Há como pesquisar por respostas corretas ou erradas, turma, objeto de aprendizagem, exercício e aprendiz. Um exemplo de pesquisa é mostrado na figura~\ref{fig:consulta}.

	\begin{figure}[H]
		\conteudoFigura%
		[O autor {[2017]}]
		{.69\textwidth}
		{telas/relatorio.png}
		{Relatório do aprendiz}
		{fig:relatorio}
	\end{figure}

	\begin{figure}[H]
		\conteudoFigura%
		[O autor {[2017]}]
		{.7\textwidth}
		{telas/consulta.png}
		{Consulta de respostas}
		{fig:consulta}
	\end{figure}

	\subsection{Retroação}
	Uma das principais características da ADAPTFARMA é a retroação ao contexto no qual o aprendiz respondeu às questões. Através dessa funcionalidade, tanto professores quanto alunos podem voltar ao contexto de uma determinada resposta e analisar a causa de um possível erro, sendo possível enviar comentários ao aluno individualmente a cada resposta. Para isso, a ferramenta tem a opção de notação Markdown~\footnote{\url{https://daringfireball.net/projects/markdown}}, que facilita a leitura de certas características do texto, como títulos, listas, tabelas e até mesmo inclusão de imagens e vídeos. Como é visto na figura~\ref{fig:retroacao}, algumas das informações providas por essa funcionalidade estão em formato de tabela, que envolvem o nome da turma matriculada, o OA sendo utilizado, o exercício que contém a questão, data e hora de submissão da resposta, entre outros.

	\begin{figure}[h]
		\conteudoFigura%
		[O autor {[2017]}]
		{.6\textwidth}
		{telas/retroacao.png}
		{Retroação a respostas}
		{fig:retroacao}
	\end{figure}

	\begin{figure}[ht!]
		\conteudoFigura%
		[O autor {[2017]}]
		{.7\textwidth}
		{telas/linha-do-tempo.png}
		{Linha do tempo do aprendiz}
		{fig:linha-do-tempo}
	\end{figure}

	A segunda forma de retroação é por via da linha do tempo. Esta informa ao professor o momento exato (data e hora) de cada resposta submetida pelo aprendiz. Através dela, o professor pode retroceder à resposta (figura~\ref{fig:retroacao}), avançar e retroceder em cada questão do OA para visualização de cada resposta. Além disso, a linha do tempo pode ser expandida ou diminuída para que se tenha uma visão mais geral ou mais detalhada de como o aprendiz executou o OA. A navegação é feita clicando nas setas da direita e da esquerda ou mesmo clicando diretamente nos itens da linha do tempo. Um exemplo de linha do tempo de um OA já totalmente executado é mostrado na figura~\ref{fig:linha-do-tempo}.

	\subsection{Método de Sequenciamento Adaptativo}
	O MSA é caracterizado por prover um encadeamento adaptativo de exercícios de acordo com o nível de expertise do aluno. Esse algoritmo define uma sequência mínima de menos exercícios para um aprendiz com bom nível de conhecimento e mais exercícios para um aluno que apresenta baixo desempenho na resolução das questões. Para tanto, todos os exercícios devem ser ordenados por grau de dificuldade e, assim, deve ser criada uma sequência mínima de exercícios adequada ao estudante. O tamanho do passo (\texttt{StepSize}) determina o número de exercícios a serem pulados caso a resposta do aluno for correta~\cite{Shann2017, Silva2015}. Na figura~\ref{fig:arvore-exercicios} é apresentada uma sequência de exercícios que pode ser interpretada com uma árvore binária que, se o aluno acertar a questão atual, a próxima questão é a questão do nó da direita e, se errar, a próxima questão a ser exibida será a questão do nó da esquerda. Nesse exemplo, o tamanho do passo é igual a 4 (quatro).

	\begin{figure}[H]
		\conteudoFigura%
		[\citeonline{Silva2015}]
		{.56\textwidth}
		{diagramas/arvore-exercicios.png}
		{Árvore de sequenciamento de exercícios}
		{fig:arvore-exercicios}
	\end{figure}

	O algoritmo inicia buscando o último exercício respondido, \texttt{Qlast}. Se for o primeiro exercício a ser respondido, o algoritmo seleciona o primeiro exercício em grau de dificuldade, ou seja, o mais fácil da sequência mínima.

	\begin{figure}[h]
		\conteudoFigura%
		[\citeonline{Shann2017}]
		{.6\textwidth}
		{diagramas/diagrama-msa.png}
		{Fluxograma do algoritmo para determinar o próximo exercício no MSA}
		{fig:diagrama-msa}
	\end{figure}

	Se a resposta for correta, o próximo passo é obter o próximo exercício da sequência mínima (\texttt{Qnext\_sm}), mas, se este não existir, significa que todas as questões foram finalizadas e \texttt{Qlast} é retornado. Se existir, é verificado se a soma da posição de \texttt{Qlast} com \texttt{StepSize} é maior ou igual à posição de \texttt{Qnext\_sm}, se não, retorna a primeira questão não resolvida após o último exercício resolvido da sequência mínima.

	Caso a resposta não for correta, primeiramente é checado o limite máximo de tentativas para essa questão, pois, se o limite ainda não foi atingido, seleciona-se \texttt{Qlast} e, se foi atingido, é realizada a média da soma de \texttt{Qlast} com \texttt{Qlast\_sm} correto, \texttt{Qlast} correto ou \texttt{Qlast} respondido, dependendo de qual existir.

\section{Implementação}
Para que a vinculação entre páginas de exercício e páginas de introdução fosse possível, foram necessárias modificações no módulo de autoria e no Método de Sequenciamento Adaptativo.

A manutenção no módulo de autoria é feita adicionando \textit{checkboxes} com os títulos das páginas de introdução à tela de criação/edição de exercício. Essa modificação é feita para permitir ao autor do objeto de aprendizagem vincular um exercício com várias introduções, porém sem obrigatoriedade, algo que ocorre com o título, subtópico e enunciado do OA.

No MSA, foi preciso mudar a maneira como as introduções são sequenciadas, pois estas são escolhidas adaptativamente conforme o aprendiz executa o objeto de aprendizagem. Desse modo, é importante citar que a vinculação é feita de um exercício em relação à nenhuma, uma ou mais introduções. Isso significa que um exercício pode ter zero ou mais introduções como pré-requisitos, assim como uma introdução pode estar presente como pré-requisito em mais de um exercício simultaneamente.

Nesse sentido, com a vinculação, o professor-autor pode, na interface, atrelar páginas de exercícios a uma ou mais páginas teóricas para que sejam estabelecidos certos pré-requisitos. Além dessa característica, isso fornece à ferramenta informações sobre as dependências de exibição dos exercícios. A figura~\ref{fig:edicao-exercicio} exibe a nova interface de criação/edição de exercício, onde \textit{checkboxes} (destacados em vermelho) são adicionados para permitir a vinculação.

\begin{figure}[h]
	\conteudoFigura%
	[O autor {[2017]}]
	{.7\textwidth}
	{telas/edicao-exercicio.png}
	{Tela de criação/edição de exercício}
	{fig:edicao-exercicio}
\end{figure}

Na vinculação, não foi estabelecido nenhum tipo de dependência de introduções em relação a outras introduções, nem de exercícios em relação a outros exercícios. A vinculação é opcional, cabendo somente ao professor-autor decidir se a sequência de páginas será intercalada com teoria e prática ou se todas as páginas de teoria virão antes de todos os exercícios.

Antes de tudo, para a vinculação ocorrer, foi necessário modificar a modelagem orientada a objetos de ADAPTFARMA. A primeira mudança realizada na modelagem foi a adição do atributo \texttt{introduction\_ids} à classe \texttt{Exercise}, com tipo de associação muitos para muitos, simbolizando os pré-requisitos de um exercício. Por conseguinte, na classe \texttt{Introduction} foi inserido um atributo \texttt{exercise\_ids}, também sendo uma associação muitos para muitos para permitir que uma introdução esteja denotada como pré-requisito em mais de um exercício simultaneamente. A razão da inserção desses atributos se deve a como a ferramenta está estruturada, a qual, desse modo, permite ao autor do OA vincular um determinado exercício com uma quantidade arbitrária de introduções. Como pode-se ver na figura~\ref{fig:models-modificado}, os dois atributos adicionados (destacados em negrito) são do tipo de dados Array, devido à aplicação utilizar um banco de dados não relacional. Uma implicação desse tipo de banco de dados é que, apesar da ferramenta ser orientada a objetos, os novos atributos são um \textit{array} simples de chaves primárias dos objetos, não sendo um \textit{array} de objetos em si. Desse modo, as vinculações ficam salvas, porém ainda sem nenhum efeito, sendo preciso relacionar isso ao sequenciamento de páginas.

\begin{figure}[h]
	\conteudoFigura%
	[O autor {[2017]}]
	{.3\textwidth}
	{diagramas/models-modificado.pdf}
	{Diagrama de classes modificado (ocultando as classes inalteradas)}
	{fig:models-modificado}
\end{figure}

Anterior à implementação da solução, a ferramenta organizava introduções e exercícios de forma que todas as páginas de introdução viessem antes de todas as páginas de exercício do objeto de aprendizagem. Assim, o aprendiz devia ver todas as páginas teóricas antes de poder responder às questões.

No estado atual de ADAPTFARMA, as páginas de introdução e páginas de exercícios ficaram estabelecidas de forma intercalada, provendo uma sequência de conteúdos mais dinâmica e menos entediante ao aprendiz. Assim, as introduções que são pré-requisitos a um determinado exercício vêm antes deste. Caso ocorra de mais de um exercício possuir a mesma introdução como pré-requisito, a página de introdução que é pré-requisito de várias introduções não é mostrada mais de uma vez, sendo somente exibida uma vez antes do exercício com o menor grau de dificuldade.

No sequenciamento, verifica-se a seguinte situação: se um exercício está prestes a ser exibido, é checado se as páginas teóricas correspondentes a seu conteúdo já foram exibidas; se sim, prossegue a exibição do exercício normalmente; senão, são mostradas primeiro as páginas teóricas e, logo em seguida, o exercício em questão. Resumidamente, o algoritmo considera que se uma introdução já foi exibida, não deve-se exibi-la novamente e se a introdução correspondente ao exercício não foi mostrada, então deve-se mostrá-la.

Como já citado, nenhum sequenciamento adaptativo é feito em relação às introduções. Já o sequenciamento dos exercícios é realizado dinamicamente. Na primeira vez que o OA é executado, seja qual for o estudante, o exercício mais fácil, determinado pelas estatísticas da turma, é utilizado como base para obter do banco de dados os pré-requisitos e o exercício em questão é colocado na última posição da sequência de páginas, sendo que isso sempre ocorre na primeira vez em que qualquer aluno da turma inicia um OA. Dessa maneira, a sequência inicial de páginas daquele OA é salva no banco de dados, sem que esse processo se repita a cada vez que um aluno execute o objeto de aprendizagem.

Caso o primeiro exercício a ser visualizado, o de dificuldade mais baixa, não possuir pré-requisito, a sequência de páginas terá esse exercício em primeiro lugar, sem nenhuma página teórica sendo apresentada anterior a ele. Como o ambiente ADAPTFARMA foi concebido para apresentar introduções anteriormente a exercícios, a solução foi fazer uma checagem adicional caso o primeiro exercício não possuir pré-requisito e, então, exibir todas as introduções logo no início do OA, seguindo a mesma proposta da versão anterior do MSA. Assim, para essa versão de ADAPTFARMA funcionar corretamente, todos os exercícios da sequência mínima devem ter pelo menos uma ou nenhuma introdução como pré-requisito. Caso isso não ocorra, algumas introduções não serão exibidas. Ou seja, ou todos os exercícios da sequência mínima são vinculados ou nenhum deles é vinculado.

Para a obtenção das primeiras introduções, é checado quais são os pré-requisitos do exercício com o menor grau de dificuldade. Nota-se que esse exercício é visto por todos os alunos, independente de seu nível de expertise com o assunto. Outro ponto importante a ser observado é que a ordem das introduções é feita pelo autor do objeto de aprendizagem e não é modificada, não importando a ordem de seleção dos \textit{checkboxes} na interface. Por padrão, a ordem de criação das páginas é a que prevalece, porém ela pode ser facilmente redefinida na página de edição do OA, sendo salva no banco de dados e recuperada posteriormente ao início de execução de cada OA.

Conclui-se que a ordem das páginas de introdução é fundamental para o andamento do OA e para a taxa de sucesso de aprendizagem do aluno, bem como o conteúdo abordado por essas páginas, que deve estar de acordo com os exercícios apresentados. Logo, se cada exercício possuir somente uma introdução como pré-requisito, a ordem não será fundamental. No entanto, se cada exercício possuir mais de uma página de introdução como pré-requisito, a ordem entre essas páginas de introdução, como dito, não será alterada de forma alguma, e isso fará diferença no aprendizado do conteúdo.

No último passo do fluxo de execução do objeto de aprendizagem, o aluno executa-o navegando primeiramente pelas páginas teóricas, até quando um exercício é apresentado e o aprendiz o responde, fazendo com que o MSA determine o próximo exercício. Na versão anterior do MSA, o próximo exercício era simplesmente colocado no final da sequência de páginas. No MSA atual, as páginas de introdução que são pré-requisitos ao exercício são recuperadas e então postas na sequência de páginas. Após isso, o exercício em questão é colocado no final da sequência de páginas. Logo, pode-se perceber que a execução do MSA iniciava a partir do primeiro exercício e depois da implementação da solução executa praticamente durante todo o andamento do OA.

A princípio, com o objetivo de obter as introduções para serem vistas antes do próximo exercício e sem que nenhuma página se repita, foi implementado uma operação simples para efetuar a diferença entre o \textit{array} de páginas de pré-requisitos do exercício e o \textit{array} de páginas de introdução já exibidas. Fazendo uma analogia com o conceito de teoria dos conjuntos, e tratando esses dois \textit{arrays} como conjuntos, a operação realizada pode ser denotada como $introducoes\_a\_serem\_vistas = pre\_requisitos \setminus introducoes\_vistas$.

A complexidade dessa operação de diferença de \textit{arrays}, provida pelo método \texttt{Array\#-} da classe Array~\footnote{\url{http://ruby-doc.org/core-1.9.3/Array.html\#method-i-2D}}, onde sua implementação, na linguagem C, pode ser vista no repositório oficial da linguagem Ruby~\footnote{\url{https://github.com/ruby/ruby/blob/ruby_1_9_3/array.c}}, é um simples laço indo de 0 (zero) ao tamanho do \textit{array} e inserindo ao final de um novo \textit{array}, com complexidade $O(n^2)$.

\section{Testes}
Para a realização dos testes na ferramenta foi escolhido o objeto de aprendizagem ``Aprendendo Logaritmos {-} SI'', um OA voltado ao ensino de logaritmos, com total de 39 (trinta e nove) páginas, sendo 9 (nove) páginas de introdução e 30 (trinta) páginas de exercícios. As páginas de introdução desse objeto de aprendizagem dedicam-se à apresentação de uma breve história dos logaritmos, contando com vídeo explicativo embutido na página, conceitos básicos, exemplos, explicação de logaritmos decimais, propriedades dos logaritmos e referências de outros sites de onde o conteúdo do OA foi baseado. Os exercícios abrangem, como esperado, todo o conteúdo coberto pelas páginas teóricas.

No trabalho de~\citeonline{Silva2015}, esse material foi aplicado a duas turmas, ``1QAT2-MAT-SA'' e ``1MAT2-SI''. Para o presente trabalho, a turma ``1MAT2-SI'' foi escolhida, composta de 34 alunos do ensino médio técnico de uma escola pública. Logo, as estatísticas necessárias para o MSA determinar o grau de dificuldade das questões presentes no OA já estão calculadas para essa turma, não sendo necessário calculá-las novamente.

Antes da realização dos testes, foi preciso obter a sequência de exercícios em ordem de dificuldade. A página ``Balanceamento do OA'' é responsável por exibir o relatório de questões calibradas e, visitando-a, foi possível obter todos os exercícios ordenados de acordo com sua dificuldade, conforme a tabela~\ref{tab:grau-dificuldade}. \citeonline{Silva2015} denotou o sistema de grau de dificuldade em uma escala contínua de 0 a 10, sendo que, quanto mais alto esse valor, mais difícil é considerada a questão. Dessa forma, pôde-se conseguir a sequência mínima de exercícios, considerando o tamanho do passo do MSA igual a 5 e, dessa maneira, comparar com a execução do OA se o aprendiz conseguir acertar todas as questões. Já que, para esse OA, cada exercício tem exatamente uma questão, a sequência teórica mínima e a sequência real foram comparadas consultando apenas o título da primeira questão do exercício no banco de dados.

Da mesma forma, anteriormente aos testes de pré-requisitos, foram feitas vinculações somente para os exercícios da sequência mínima, conforme apresentado na tabela~\ref{tab:pre-requisitos}.

\begin{table}[h]
	\ABNTEXfontereduzida%
	\centering
	\caption{Pré-requisitos dos exercícios do OA ``Aprendendo Logaritmos {-} SI''\label{tab:pre-requisitos}}
	\begin{tabulary}{\textwidth}{LLLL}
		\toprule
		\textbf{Nº do exercício} & \textbf{Enunciado do exercício}                             & \textbf{Conteúdo da questão}              & \textbf{Pré-requisito} \\ \toprule
		13)                      & Calcule o logaritmo:                                        & $\log_6 216$                              & Introduções 1, 2, 3 \\
		30)                      & Qual o valor da seguinte expressão?                         & $\log_5 5 + \log_3 1 - \log 10$           & Introduções 1, 2, 3, 4 \\
		10)                      & Sabendo que $\log_2 5 = 2,32$ e $\log_2 3 = 1,58$, calcule: & $\log_2 30$                               & Introduções 1, 2, 3, 4, 5 \\
		18)                      & Calcule:                                                    & o número cujo logaritmo em base 3 vale -2 & Introduções 1, 2, 3, 4, 5, 6 \\
		19)                      & Calcule o logaritmo:                                        & $\log_{243} 3$                            & Introduções 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7 \\
		15)                      & Sabendo que $\log_2 5 = 2,32$ e $\log_2 3 = 1,58$, calcule: & $\log_{\sqrt{5}} 9$                       & Introduções 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8 \\
		2)                       & Calcule o logaritmo:                                        & $\log_{\sqrt{5}} \sqrt[3]{625}$           & Introduções 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9 \\ \bottomrule
	\end{tabulary}
	\legend{Fonte: O autor {[2017]}}
\end{table}

Todos os testes funcionais foram realizados com um aluno fictício. Para cada mudança no algoritmo de sequenciamento, o \textit{array} \texttt{answers} da tabela \texttt{User} do usuário de testes era zerado e todos os registros da tabela \texttt{AutoSequence} eram deletados, tabela essa que guarda as sequências de páginas dos objetos de aprendizagem. Feito isso, o objeto de aprendizagem atrelado à sequência que se estava observando era executado novamente para testar a implementação modificada.

É importante ressaltar que, após cada mudança no código, independente se for \textit{back-end} ou \textit{front-end}, é sempre necessário recarregar a página que está sendo testada, preferencialmente sem \textit{cache}, pois os registros das tabelas do banco de dados são carregados e salvos nos \texttt{models} do Marionette.js~\footnote{\url{https://marionettejs.com}}, um \textit{framework} de JavaScript utilizado para compor uma arquitetura MVC (\textit{Model-View-Controller}) no \textit{front-end}. Isso tem como vantagem a agilidade na busca de dados, mas também pode inserir complexidade adicional na depuração da aplicação.

Devido à capacidade do algoritmo MSA em obter os graus de dificuldade das questões com base nas estatísticas da turma, o professor responsável por elaborar o OA não tem o compromisso de organizar os exercícios em ordem de dificuldade, reforçando que isso não é obrigatório e nem necessário, caso que ocorre nesse OA.

Apesar dos 34 (trinta e quatro) alunos matriculados na turma, dois alunos não solucionaram completamente as questões, contabilizando 32 (trinta e duas) respostas recebidas no total para cada questão, como é mostrado na tabela~\ref{tab:grau-dificuldade}.

\begin{table}[h]
	\ABNTEXfontereduzida%
	\centering
	\caption{Exercícios do OA ``Aprendendo Logaritmos {-} SI'' ordenados por grau de dificuldade\label{tab:grau-dificuldade}}
	\begin{tabulary}{\textwidth}{lCCCC}
		\toprule
		\textbf{Questão}                                    & \textbf{Respostas recebidas} & \textbf{Respostas corretas} & \textbf{Respostas incorretas} & \textbf{Grau de dificuldade} \\ \toprule
		$\log_6 216$                                        & 32                           & 30                          & 2                             & 1.13 \\
		$\log_2 75$                                         & 32                           & 29                          & 3                             & 1.17 \\
		$\log_4 4$                                          & 32                           & 30                          & 2                             & 1.17 \\
		$\log_2 15$                                         & 32                           & 30                          & 2                             & 1.17 \\
		$\log_2 6$                                          & 32                           & 28                          & 4                             & 1.21 \\
		$\log_5 5 + \log_3 1 - \log 10$                     & 32                           & 29                          & 3                             & 1.27 \\
		a base na qual o logaritmo de $\frac{1}{4}$ vale -1 & 32                           & 30                          & 2                             & 1.3 \\
		$\log_8 (\log_3 9)$                                 & 32                           & 29                          & 3                             & 1.31 \\
		$\log_5 1$                                          & 32                           & 28                          & 4                             & 1.36 \\
		$\log 1000 + \log 100 + \log 10 + \log 1$           & 32                           & 28                          & 4                             & 1.38 \\
		$\log_2 30$                                         & 32                           & 29                          & 3                             & 1.41 \\
		$(\log_{\frac{4}{25}} 625)/16$                      & 32                           & 30                          & 2                             & 1.47 \\
		$\log_{0,0016} 0,008$                               & 32                           & 27                          & 5                             & 1.48 \\
		$\log_{0,3} 0,09$                                   & 32                           & 28                          & 4                             & 1.5 \\
		$\log_2 \sqrt[5]{16}$                               & 32                           & 30                          & 2                             & 1.5 \\
		o número cujo logaritmo em base 3 vale -2           & 32                           & 30                          & 2                             & 1.57 \\
		$\log_3 5$                                          & 32                           & 28                          & 4                             & 1.59 \\
		$(\log_{0,6} 81)/625$                               & 32                           & 29                          & 3                             & 1.6 \\
		$(\log_2 27)/5$                                     & 32                           & 27                          & 5                             & 1.61 \\
		$\log_{32} 128$                                     & 32                           & 30                          & 2                             & 1.63 \\
		$\log_{243} 3$                                      & 32                           & 30                          & 2                             & 1.67 \\
		$(\log_2 3)/5$                                      & 32                           & 30                          & 2                             & 1.9 \\
		$\log_{128} 1024$                                   & 32                           & 30                          & 2                             & 2.03 \\
		$\log_2 18$                                         & 32                           & 30                          & 2                             & 2.03 \\
		$\log_{\frac{1}{4}} 4 + \log_4 \frac{1}{4}$         & 32                           & 28                          & 4                             & 2.07 \\
		$\log_{\sqrt{5}} 9$                                 & 32                           & 26                          & 6                             & 2.14 \\
		$\log_9 (\log_4 64) + \log_4 (\log_3 81)$           & 32                           & 30                          & 2                             & 2.33 \\
		$\log_2 \sqrt[6]{15}$                               & 32                           & 29                          & 3                             & 2.38 \\
		$\log_9 125$                                        & 32                           & 28                          & 4                             & 2.48 \\
		$\log_{\sqrt{5}} \sqrt[3]{625}$                     & 32                           & 30                          & 2                             & 2.57 \\ \bottomrule
	\end{tabulary}
	\legend{Fonte: O autor {[2017]}}
\end{table}

% Sequência máxima: "13)", "7)", "17)", "29)", "24)", "30)", "4)", "20)", "25)", "22)", "10)", "16)", "23)", "28)", "14)", "18)", "26)", "11)", "21)", "5)", "19)", "8)", "12)", "3)", "27)", "15)", "1)", "6)", "9)", "2)"
